

\section{Iteración 1: \textit{Estado}}
	\label{sec:analisis_It_1}

%	iniciada 27/07/15
	
	Durante esta iteración, se ha analizado del patrón Estado y diseñado tanto un conjunto de pruebas (o esqueleto de pruebas) como una representación abstracta en formato XML. Se ha diseñado también un conjunto de marcadores que permitan extraer toda la información necesaria para realizar las pruebas.
	
	Con eso, se diseñó la primera versión del módulo software que se encarga de recorrer recursivamente una estructura de directorios abriendo ficheros de código fuente Java y analizándolos en busca de los marcadores definidos, con los cuales componer una estructura interna con los datos del patrón, la cual se parsea a un árbol DOM que se guardada como XML.
	
	A partir de la definición de las pruebas y de la representación abstracta, se diseñó el segundo módulo software que transforma la información del XML en uno o más ficheros con las pruebas unitarias.
	
	Por la necesidad añadida de diseñar de cero la estructura básica de los dos módulos (recorrido y análisis de ficheros, así como generación de código de pruebas), se esperaba que ésta fuera la iteración que más esfuerzo conllevase.
	
	Para el desarrollo del sistema se decidió usar Java EE con JUnit debido a la familiaridad con el lenguaje y entornos de desarrollo, así como por la existencia de gran cantidad de librerías estables (como son las librerías de manejo de XML) que simplifican y agilizan el desarrollo.
	
	
	\subsection{Análisis del patrón}
	
	% https://es.wikipedia.org/wiki/State_(patr%C3%B3n_de_dise%C3%B1o)
	
		El propósito del patrón Estado es permitir que un objeto pueda cambiar de comportamiento sin cambiar de clase (y, por tanto, manteniendo la integridad referencial con respecto a otros objetos que actúen como clientes). Para ello, separa el comportamiento que depende del estado del que no, y el primero se externaliza a una jerarquía de estados que únicamente el objeto conoce, y con la que se mantiene una relación de asociación que gestiona los propios objetos estado.
				
		Un objeto Contexto con un atributo que referencia a un objeto Estado e invoca los métodos de este para llevar a cabo sus casos de uso. Con ello se genera un comportamiento dependiente de la lógica del EstadoConcreto al que hace referencia el atributo, el cual ademas podrá transitar cambiando dicho EstadoConcreto a otro distinto (con lo que cambiaría el comportamiento en la siguiente llamada a un método que dependa del estado) o dejando el mismo que estaba. Es importante que el contexto ofrezca una forma de modificar su estado interno por parte del EstadoConcreto, generalmente teniendo un método set y pasándose a sí mismo como parámetro en las acciones del estado. 
		
		Un ejemplo de ejecución sería: se llama a un método del contexto, el cual en algún momento de su ejecución delega en un método del EstadoConcreto que tenga instanciado en ese momento independientemente de cual sea, por lo que en función del EstadoConcreto, se conseguirá un comportamiento u otro.
		
		Esta estructura puede observarse en la figura \ref{fig:it1_state_class_diagram}.
		
		\begin{figure}[h!]
			\includegraphics[width=0.75\textwidth]{BasicStateClassDiagram}
			\centering
			\caption{Diagrama de clases general del patrón Estado.}
			\label{fig:it1_state_class_diagram}
		\end{figure}
                
		La forma más sencilla de este patrón puede verse como un autómata determinista en el cual el alfabeto de entrada son las posibles acciones, el alfabeto de salida no es controlable a nivel general (resultado directo de la acción), los estados (EstadoConcreto) son las implementaciones del EstadoAbstracto, el estado inicial y los estados finales están definidos y las producciones son las transiciones de un estado con una acción a otro estado.
		
		No obstante, esto puede complicarse añadiendo factores como:
		
		\begin{itemize}
			
			\item 
				No determinismo en función de una llamada a un sistema externo, o del entorno de ejecución.
			
			\item
				No determinismo en función del valor de los parámetros que reciba la acción.

		\end{itemize}
		
	
	\subsection{Análisis de pruebas funcionales sobre el patrón}

		\textbf{\underline{PFE-1 - Transiciones}}

		Las pruebas más básicas sobre este patrón son comprobar que, dado cualquier estado y cualquier acción, se transita al estado correcto (entendiendo como transición al mismo estado cuando no se transita). 
			
		Para ello, suponiendo determinismo no dependiente de los parámetros ni sistemas expertos sino solo de las acciones y el estado actual, lo más sencillo y efectivo es invocar cada acción desde cada estado y comprobar a dónde transita. Los resultados deberán ser la transición a un EstadoConcreto para aquellas transiciones definidas, y la transición al mismo estado para aquellas no definidas. Cualquier comportamiento que no se ajuste a ello, es considerado un error.
			
		\textbf{\underline{PFE-2 - Camino}}
		
		Otra prueba (que requiere más información) es partiendo del estado inicial y con una cadena de acciones válida, comprobar que se llega a un estado final. De la misma manera partiendo del estado inicial y con una cadena de acciones no válida, que no se llegue a un estado final. Existen sistemas con estado que no están pensados para ``morir'' nunca mientras sigue el sistema en ejecución, en cuyo caso el patrón no tiene estado final y esta prueba no tiene sentido.

		
	\subsection{Análisis de pruebas no funcionales sobre el patrón}
	
		\textbf{\underline{PNFE-1 - Acceso concurrente}}
		
		Una prueba no funcional es la comprobación de la respuesta del patrón ante el acceso concurrente. Se trata de acceder al mismo Contexto desde diferentes hilos, lo cual impide saber en qué orden llegarán las peticiones aunque sepamos en qué orden se generan en cada hilo. 
		
		Para comprobar la robustez ante este comportamiento, se pueden ejecutar las mismas operaciones en diferente orden, y ver si llevan al mismo estado, pero no en todos los dominios eso es el comportamiento correcto. 
				
		Puesto que el resultado de esta prueba se debe interpretar de forma diferente en diferentes dominios, deberá especificarse el comportamiento deseado, siendo el por defecto que el estado final no deba ser dependiente del orden de las interacciones. En caso de que el estado final sí dependa del orden de las acciones, el resultado de esta prueba debe ser interpretado al revés.
	
	\subsection{Información necesaria (mínimo)}
	
		En este apartado se expone la información mínima que es necesario conocer para poder llevar a cabo PFE-1, que son las pruebas básicas del patrón, en su forma más sencilla (transiciones sólo dependientes de la acción invocada).
	
		A partir de aquí nos referiremos al nombre del paquete seguido del nombre de la clase como nombre completo, el cual se corresponde con el ``\textit{domain name}'' en terminología Java.
	
		\begin{itemize}

			\item
				Identificador del patrón Estado dentro del proyecto (por si hay más de uno en la implementación del sistema o componente).

			\item
				Nombre completo de la clase contexto contenedora del patrón Estado e identificador del patrón Estado dentro del proyecto. Es necesario pues los métodos de los estados reciben el objeto contexto para transitar de ser preciso.

			\item
				Nombre completo de la clase abstracta/interfaz EstadoAbstracto.
				
			\item
				Nombre completo de cada clase EstadoConcreto.
				
			\item
				En cada EstadoConcreto, si una acción implica una transición, indicar a qué estado transita. De no indicarse se asume que no transita a otro estado y se mantiene el actual.
			
			\item
				Ejemplo de instanciación de toda clase implicada que no se instancia mediante un constructor vacío.
			
		\end{itemize}
		
		Puesto que para la realización de las pruebas es necesario poder saber el EstadoConcreto que contiene el contexto en un momento dado, se ha impuesto la pre-condición de que el contexto contenga un método ``\texttt{+getStateHeader (): StateHeader}'' siendo \textit{StateHeader} el nombre de la clase correspondiente al EstadoAbstracto. 
		
		También es necesario de cara a las pruebas poder inyectar un EstadoConcreto en el contexto para poder controlar el estado de partida, pero por motivos del patrón en sí ya ha de haber ya un \emph{setter} del estado, ``\texttt{+setStateHeader (state: StateHeader): void}'' siendo \textit{StateHeader} el nombre de la clase correspondiente al EstadoAbstracto, para que al ejecutar una acción del estado actual, este pueda modificar el estado que contiene el contexto que se pasa como parámetro (provocando una transición).
	
		En el desarrollo de todas las pruebas, existe el problema de las dependencias con los paquetes que se necesiten importar en el código. Es fácil obtener los datos para incluir aquellas referentes a las clases implicadas, pero no tanto, por ejemplo, si en un constructor definido por el usuario se instancia una clase que no forma parte del patrón en sí (por ejemplo, un \texttt{GregorianCalendar}). En ese caso para poder incluir sus dependencias en las pruebas resultantes, se debería o bien analizar por completo el código del constructor, localizar las dependencias y buscarlas entre aquellas importadas por la clase analizada, o bien incluir todas las dependencias usadas en todas las clases participantes en el patrón.
		
		Ante este problema, puesto que no supone un gran esfuerzo al usuario y muchos IDEs lo hacen automáticamente con las dependencias más comunes, se ha decidido que sea el usuario quien, de ser necesarias, las introduzca en el código resultante, dejando como mejora futura el que sea el propio sistema quien los identifique y añada.

                
	\subsection{Información adicional}
	
		La información necesaria para ejecutar las pruebas sobre versiones más complejas de este patrón es:
	
		\begin{itemize}

			\item
				En cada EstadoConcreto, si una acción implica una transición en función de sus parámetros, con que valores de los parámetros se deberá comprobar.
				
			\item
				En cada EstadoConcreto, si una acción implica una transición en función de factores externos y de qué manera. Así, aunque no puedan probarse estas transiciones, el sistema sabrá que no tiene control sobre ellas y no las considerará errores.
			
			\item 
				Ejemplos de una sucesión de acciones que lleven la máquina de estados desde el estado inicial a un estado final, así como una sucesión que deba llevar a un estado no final.
			
		\end{itemize}
		
		Si es determinista o no, se deduce de la definición de sus transiciones, de forma que si cada acción de un EstadoConcreto solo tiene una transición posible, será entendido como determinista.
		
		
	\subsection{Análisis de riesgo}
		
		Se le ha asignado un identificador a cada riesgo se han nombrado siguiendo las directrices definidas en la sección \ref{sec:nomenclatura}.
		
		\begin{description}
			\item[RE-01] 
				Tener que rehacer trabajo por descubrir algún problema o una forma más efectiva de hacer algo (ya implementado) a la hora de construir una base genérica que aproveche todas las similaridades en la forma de trabajar para analizar los patrones. 
			
				\begin{itemize}
					\item Riesgo: alto
					\item Repercusión: alta
					\item Acción preventiva: realizar un diseño exhaustivo
					\item Acción correctiva: rehacer la parte afectada
				\end{itemize}
				
			\item[RE-02]
				No encontrar una forma factible de recopilar los datos del patrón para PFE-1.
				
				\begin{itemize}
					\item Riesgo: bajo
					\item Repercusión: alta
					\item Acción preventiva: NA
					\item Acción correctiva: abortar patrón por ser la prueba básica
				\end{itemize}
			
			\item[RE-03]
					No encontrar una forma factible de recopilar los datos del patrón para PFE-2.
				
				\begin{itemize}
					\item Riesgo: medio
					\item Repercusión: media
					\item Acción preventiva: NA
					\item Acción correctiva: dejar un espacio en el código final, señalado, para que el usuario complete con la secuencia de acciones
				\end{itemize}
			
			
			\item[RE-04]
				No encontrar una forma factible de recopilar los datos del patrón para PNFE-1.
				
				\begin{itemize}
					\item Riesgo: medio
					\item Repercusión: media
					\item Acción preventiva: NA
					\item Acción correctiva: no implementar PNFE-1
				\end{itemize}
			
			\item[RE-05]
				No encontrar una forma factible de implementar PFE-1.
				
				\begin{itemize}
					\item Riesgo: bajo
					\item Repercusión: media
					\item Acción preventiva: NA
					\item Acción correctiva: abortar patrón por ser la prueba básica
				\end{itemize}
			
			
			\item[RE-06]
				No encontrar una forma factible de implementar PFE-2.
				
				\begin{itemize}
					\item Riesgo: bajo
					\item Repercusión: media
					\item Acción preventiva: NA
					\item Acción correctiva: no implementar PFE-2
				\end{itemize}
				
			\item[RE-07]
				No encontrar una forma factible de implementar PNFE-1.
				
				\begin{itemize}
					\item Riesgo: bajo
					\item Repercusión: media
					\item Acción preventiva: NA
					\item Acción correctiva: no implementar PNFE-1
				\end{itemize}
			
		\end{description}
		
		
		
		Resumen:
			
			
		\begin{table}[h]
			
			\centering
			\begin{tabular}{| c | c | c | c |}
				
				\hline
				\textbf{Riesgo / Repercusión} & \textbf{Alta} & \textbf{Media} & \textbf{Baja}					
				\\ \hline \hline
				
				\textbf{Alto} 	& 1 & 0 & 0 \\ \hline 				
				\textbf{Medio} 	& 0 & 2 & 0 \\ \hline 				
				\textbf{Bajo} 	& 1 & 3 & 0 \\ \hline 
				
			\end{tabular}
			
			\caption{Iteración 1 Recuento de riesgos}
			\label{tab:it1_riegos_recuento}
		\end{table}
		
		
		A pesar de existir un riesgo alto con un gran impacto (RE-01), se ha decidido seguir adelante con el diseño, implementación y pruebas de esta iteración, pues dicho riesgo se corresponde a la base de la aplicación, que es imprescindible e inevitable. 
		
		Para prevenir que se dé el riesgo RE-01, se le ha dado especial importancia a la fase de diseño. En caso de que el riesgo se produzca, salvo que su repercusión sea muy pequeña a corto y largo plazo, se deberá volver al diseño y refinarlo reiteradamente hasta que se solvente el problema descubierto.
	
	\subsection{Definición del lenguaje XML}
		
		Se ha decidido usar XML en la representación intermedia debido a la capacidad de personalización que permite, la existencia de multitud de librerías para trabajar con él y la facilidad para manipularlo (por ejemplo, realizando recorridos de árbol).
		
		La parte del lenguaje XML referente al patrón Estado se muestra en la figura \ref{fig:it1_XML_example} y sigue la siguiente definición:

		Dentro de una etiqueta \textit{statePattern} se define:

		\begin{description}
			
			\item 
				[Id] identificador de la implementación concreta para el sistema de generación de tests..
			
			\item  
				[orderdependent OR nonorderdependent] indica si es o no determinista con respecto al orden de ejecución de sus acciones.
			
			\item 
				[generalstate] contiene la información a cerca del EstadoAbstracto del que heredan los estados concretos. Se indica su \textit{package} y \textit{classname}.
					
			\item 
				[actions] tiene un \textit{action} por cada método (público) del EstadoGenérico (uno o varios).
			
			\item 
				[context] indica la clase que contiene al patrón Estado. Contiene su \textit{package}, \textit{classname} y \textit{builder} (este último es opcional).			
				
			\item 
				[states] contiene un \textit{package} y el conjunto de \textit{state} que cuelgan de este.
			
			\item 
				[state] representa un EstadoConcreto con su \textit{classname},  \textit{initialstate}, \textit{finalstate}, \textit{builder} y un \textit{transitions}
			
			\item 
				[transitions] tiene cero o varias \textit{transition}.
			
			\item 
				[transition] puede depender de cero o más parámetros. Un atributo \textit{position} indica el orden de los parámetros en la firma del método. Si solo recibe el contexto, no hace falta especificarlo. Si recibe más de un parámetro, en la posición del contexto se pondrá ``context''. La posición empieza a contar en 0.
			
			\item 
				[package] es la ubicación de la clase dentro de la estructura del proyecto.
			
			\item 
				[classname] es el nombre de la clase.
			
			\item 
				[builder] es el fragmento de código que se usará para instanciar la clase. Si no se especifica, se entiende constructor vacío.
						
			\item 
				[initialState] indica que el estado es el inicial. Ha de haber uno y solo uno. Ha de ser un EstadoConcreto.
			
			\item 
				[finalState] indica que el estado es final. Puede haber varios, uno o ninguno. Ha de ser un EstadoConcreto.
		
		\end{description}
	
		\begin{figure}
			\footnotesize
	
			\begin{verbatim}
				<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
				<patterns>	
				    <statePattern>
				        <id>identificator</id>
				        [<orderdependent /> | <nonorderdependent />]
				        <generalstate>
				            <package>testExamples.parser.state.correct</package>
				            <classname>StateHeader</classname>
				        </generalstate>
				        <actions>
				            <action>action name</action>
				        </actions>
				        <context>
					        <package>testExamples.parser.state.correct</package>
				            <classname>StateContext</classname>
				            [<builder>new StateContext (new StateConcrete())</builder>]
				        </context>
				        <states>
				            <package>testExamples.parser.state.correct</package>
				            <state>
				                <classname>StateConcrete</classname>
				                [<initialstate/>]
				                [<finalstate/>]
				                [<builder>new StateConcrete()</builder>]
				                [<transitions>
				                    <transition>
				                        <action>action1</action>
				                        <destiny>State1Concrete2</destiny>
				                    </transition>
				                    <transition>
				                        <action>action2</action>
				                        <destiny>State1Concrete2</destiny>
				                        <parameters>
				                            <parameter position="0">"test"</parameter>
				                            <parameter position="1">context</parameter>
				                            <parameter position="2">5</parameter>
				                        </parameters>
				                    </transition>
				                </transitions>]
				            </state>	   
				            <state> ... </state> 
				        </states>
				    </statePattern>
				</patterns>
			\end{verbatim}
			
			\caption{Ejemplo del lenguaje XML para el patrón Estado}
			\label{fig:it1_XML_example}
			
		\end{figure}

	
	\subsection{Diseño de marcadores}
	
		Se ha decidido utilizar marcadores dentro de comentarios encima de las líneas de interés del código (cabeceras de clases o métodos) frente a otras fuentes como podría ser un diagrama UML, debido al amplio uso de marcadores similares en Java (\texttt{@override} por ejemplo) y las diferentes herramientas populares entre los desarrolladores que usan este lenguaje (JUnit, Hibernate, Spring, JavaDoc, etc.). Otro motivo de esta decisión es que permite mayor flexibilidad al hacerse las pruebas en función del código concreto, evitando problemas por inconsistencia entre el diseño (diagrama) y la implementación final.
		
		Los marcadores deben estar dentro de un comentario de bloque ( /* */ ). No se permite separar marcadores relacionados en distintos bloques. Que se haga dentro de un comentario cuando java permite añadir comportamiento mediante anotaciones precedidas de ``@'' se decidió para evitar la interferencia con otras herramientas en caso de que coincidan los nombres. Al hacerse dentro de /* */ se evita interferencia con JavaDoc que lo hace en /** */, y con todos los que marcan sin comentario, como Java o Hibernate. En un bloque marcado no deberá haber nada que no sean los marcadores y sus datos asociados. Un mismo marcador puede dividirse en varias líneas consecutivas mientras no se corten palabras.
		
		Entre el bloque de comentarios anotado y la línea de código de interés no puede haber otra cosa que líneas en blanco, otros comentarios y anotaciones del lenguaje y otras herramientas que empiecen por ``@".
		
		Existen varias alternativas sobre que marcador usar: se puede usar el mismo que usa Java y otras herramientas de Java ``@" que será más habitual al desarrollador, o uno diferente para una identificación más sencilla como pueda se ``\$".
		
		Se ha decidido realizarlo con ``@" por ser el más usado.

		\begin{description}
			
			\item [@pattern State $<$identificator$>$] \hfill \\ 
				Identifica una parte de un patrón Estado. \hfill \\ 
				Ha de ir seguido de un \textit{@patternElement}.  \hfill \\ 
				\textit{Identificator} es el identificador del patrón y es opcional en casi todos los casos. En caso de ``\textit{@patternElement State}'' si no se indica, se tomará del nombre de la clase. En caso de ``\textit{@patternElement ConcreteState}'' si no se indica, se buscará en el extends o implements. ``\textit{@patternElement Context}'' deberá llevar siempre identificador.
				
			\item[@patternElement] \hfill \\
				Puede ser de cuatro tipos: \textit{State}, \textit{Context} y \textit{ConcreteState}, que son mutuamente excluyentes, y \textit{Builder}, combinable con las otras tres.
				
			\item[@patternElement Context] \hfill \\
				Identifica la clase Contexto que contiene el estado como atributo y se pasa a los métodos de ése. \hfill \\
				Ha de haber uno, y solo uno.
				
			\item[@patternElement State] \textbf{[orderdep $|$ nonorderdep]} \hfill \\ 
				Identifica la clase como Estado abstracto. \hfill \\ 
				Orderdep o nonorderdep (dependiente o no del orden de las acciones)  es opcional. Por omisión es no dependiente. \hfill \\ 
				A efectos de verificación de los datos, los métodos públicos o protegidos de esta clase que reciban el Contexto como parámetro serán considerados acciones del patrón.
				
			\item[@patternElement ConcreteState] \textbf{[initial] [final]} \hfill \\ 
				Identifica la clase como EstadoConcreto y lo clasifica como inicial y/o final. \hfill \\ 
				Todos los EstadoConcreto han de estar en el mismo ``package''. \hfill \\
				Ha de haber un estado inicial. \hfill \\ 
				Sólo puede haber un estado inicial. \hfill \\
				No tiene por qué haber un estado final. \hfill \\ 
				Puede haber más de un estado final.
				
			\item[@patternElement Builder $<$builderInvocation$>$] \hfill \\
				Recibe un ejemplo de instanciación de la clase, el cual se usa en las pruebas. \hfill \\ 
				BuilderInvocation se toma como un literal (deberá ir entre $<$ y $>$). De momento no se permite $>$ dentro del constructor. \hfill \\ 
				Ha de ser una sola sentencia y no ha de terminar con ``;''. \hfill \\ 
				De no ponerse, se usa un constructor vacío. \hfill \\ 
				Puede ir precedido de cualquiera de los patternElement Context y ConcreteState.
				
			\item [@patternAction Transition ConcreteState $<$ParamLine$>$] \hfill \\ 
				Identifica una acción dentro de la clase EstadoConcreto. Ha de corresponderse con una acción reconocida de la clase EstadoAbstracto. \hfill \\ 
				\textit{ConcreteState} es el nombre de la clase EstadoConcreto a la que se realizará la transición.
				\textit{ParamLine} es una sucesión de valores separados por comas que serán parseados y usados en el mismo orden al especificado. En la posición donde se pasa el contexto, deberá ponerse ``\textit{context}''. \hfill \\ 
				Si no se especifica \textit{ParamLine}, se entiende que solo recibe el contexto.
			
		\end{description}
		
		Un ejemplo de marcadores sobre código se muestra en las figuras \ref{fig:it1_code_example_1} y \ref{fig:it1_code_example_2}.
		
		\begin{figure}
		
			\footnotesize
		
			\begin{verbatim}
				/*
				*	@pattern State <State>
				*	@patternElement Context
				*	@patternElement Builder <new State ()>
				*/
				public class State .... {
				
				    private State state;
				
				    public Context () {
				        ...
				    }
				    
				    public void setState (State state) {
				        this.state = state;
				    }
				    
				    public State getState () {
				        return state;
				    }
					
				    ...			
				}
				
				
				/*
				*	@pattern State
				*	@patternElement State
				*/
				public abstract State ... {
				    ...
				    public abstract void action1 (Context context);
				    public abstract void action2 (String text, Context context, int value);
				    ...
				}
				
			\end{verbatim} 
			
			\caption{Ejemplo de código con marcadores para el patrón Estado}
			\label{fig:it1_code_example_1}
			
		\end{figure}
		
		\begin{figure}
			
			\footnotesize
			
			\begin{verbatim}
				
				/*
				*	@pattern State
				*	@patternElement ConcreteState initial
				*/
				@Transactional	// Se permite el uso de anotaciones de java
				public class State1 implements Comparable State ... {			
				
				    /*
				    *	@patternAction Transition State2 <"test", context, 5>
				    */
				    /**
				    *	Aquí podría ir el javadoc u otros comentarios
				    */
				    @override
				    public void action2 (String text, Context context, int value) { 
				            ...			    
				    }
				}
				
				/*
				*	@pattern State <StateHeader>
				*	@patternElement ConcreteState final
				*	@patternElement Builder <new State2 ()>
				*/
				public class State2 implements Comparable State ... {			
				    ...  
				}
				
			\end{verbatim} 
			
			\caption{Ejemplo de código con marcadores para el patrón Estado}
			\label{fig:it1_code_example_2}
	
		\end{figure}
		
		
		La información recabada se guarda en la estructura de clases descrita en la figura \ref{fig:it1_state_representation_class_diagram}.
		
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=\textwidth]{StateRepresentationDiagram.png}
			\centering
			\caption{Diagrama de clases de la representación interna del patrón Estado}
			\label{fig:it1_state_representation_class_diagram}
		\end{figure}
	
	\subsection{Diseño del módulo de recogida de información}
	
		La forma más sencilla es el recorrido recursivo de una estructura de ficheros, a modo de \textit{crowler}, analizando (con un \textit{parser}) los ficheros fuente en busca de los marcadores pertinentes (si sobre la cabecera de la clase no hay uno pasará al siguiente fichero) y guardando la información en una estructura interna, la cual luego se convertirá a la representación XML.
		
		El módulo necesitará como parámetros el directorio raíz donde iniciar el \textit{crowling} y el nombre (preferiblemente absoluto) a ponerle al fichero XML.
		
		Como parte genérica para todos los patrones implementados en sucesivas iteraciones, se ha diseñado un conjunto de clases e interfaces que encapsulen en la medida de lo posible el patrón con el que está trabajando:
		
		\begin{description}
			
			\item [Marker] 
				contiene la información de un marcador. Lo procesa y almacena de forma que no sea necesario otra lectura del fichero.
			
			\item [MarkedBlockComment] 
				representa a un comentario de bloque con marcadores, y contiene tanto el comentario de bloque en sí, como la lista de \textit{Marker} producto de procesarlo.
			
			\item[ParsedFile] 
				se corresponde a un fichero procesado. Contiene al propio fichero (por si fuera necesario en algún caso concreto), una lista con sus dependencias y una lista de \textit{MarkedBlockComment} con la información de sus marcadores.
			
			\item[PatternParsedFiles] 
				es la estructura que guarda la información de entrada de cada instancia de patrón reconocido por el sistema. Contiene que patrón es, su identificador, una lista de \textit{ParsedFile} con los ficheros definidos con ese identificador y el \textit{ParsedFile} de la clase ``cabecera'' (separado para identificarlo más rápidamente ya que su procesado suele ser diferente).
			
			\item[Pattern] 
				es una clase abstracta la cual extienden las clases representativas de los patrones. Contiene un método abstracto ``\texttt{+getWriter():PatternWriter}'' de forma que cada patrón sea el encargado de saber que clase lo traduce a XML. Contiene a su vez un método ``\texttt{+validate(): String}'' que devuelve un \textit{String} vacío si el patrón pasa una validación interna y un mensaje con que ha vulnerado la comprobación en caso contrario. Cada implementación de \textit{Pattern} debiera implementar un método estático ``\texttt{+getParser(): PatternParser}'' de forma que sea la propia implementación la que conozca que \textit{PatternParser} concreto ha de procesarla.
			
			\item[PatternParser] 
				es la interfaz de los \textit{parsers} concretos para cada patrón. Contiene un método ``\texttt{+parse(info: PatternParsedFiles): Pattern}'' que recibe la lista de ficheros que contienen la información encontrada.
			
			\item[Parser] 
				es una clase de parseo general que más tarde llama a un \textit{parser} concreto para cada patrón. Trabaja en tres etapas: primero recorre todos los ficheros devueltos por el \textit{crowler} y recoge el tipo de patrón y el identificador de cada patrón marcado, creando un objeto \textit{PatternFiles} para cada uno. En la segunda etapa se añadieron los ficheros con el mismo identificador al \textit{PatternFiles} correspondiente. En la tercera etapa, se pasa el \textit{PatternParsedFiles} por el \textit{PatternParser} patrón al que pertenece, el cual que devuelve un objeto \textit{Pattern}. Una vez parseados todos los \textit{PatternParsedFiles}, se devuelve la lista de \textit{Pattern} resultante.
			
			\item[PatternWriter] 
				interfaz la cual implementan las distintas clases encargadas de, dado un objeto de la clase correspondiente que herede de \textit{Pattern}, traducirlo a XML según el formato definido. Contiene un método público \textit{patternToDomElement} que recibe la información del patrón y devuelve un nodo XML con el árbol DOM que representa el patrón. Sus implementaciones, debido a que su función no depende de nada más que de la información recibida como parámetro y no tiene estado interno que pueda modificarse, debieran programarse siguiendo el patrón \textit{Singleton}.
			
			\item[Crowler] 
				es la clase encargada de, dada una ruta inicial, recorrer la estructura de ficheros de forma recursiva recogiendo aquellos de código fuente que sean de interés y guardándolos en una lista. Se ha decidido hacerlo así de forma que si en un futuro se amplia el sistema a otros formatos o lenguajes, se generalice como una interfaz que implementen los distintos \textit{crowler}.
			
			\item[Analyzer] 
				clase principal de control de flujo. Ejecutable tanto importándola como librería externa, como desde línea de comandos.
			
			\item[SystemUtil] 
				es una clase creada ante la necesidad de gestionar los mensajes de error de forma centralizada. Se han agrupado todos los mensajes de error ubicándolos en un único fichero de texto, donde cada línea puede ser: una línea en blanco, su primer carácter es \% y es ignorada o sigue la estructura \textit{identificador = mensaje}. La clase \textit{SYstemUtil} ofrece un método \textit{public static String getMessageById (String identifier)} que busca en dicho fichero el mensaje que se corresponda con el identificador y lo devuelve. En caso de no encontrarlo o no poder abrir el fichero devuelve una \textit{SYstemUtilException}. Con esto se ofrece a mayores la herramienta necesaria para poder internacionalizar el sistema (cumpliendo así el requisito RAF-01). Puesto que prácticamente todas las clases principales hacen uso de esta clase, se ha omitido en los diagramas de UML.

		\end{description}
		
		La parte específica del patrón Estado lo componen las clases:
		
		\begin{description}
			
			\item[StatePattern] extiende \textit{Pattern} y permite la representación de la información necesaria por el sistema como se mostró en al figura \ref{fig:it1_state_representation_class_diagram}
			
			\item[StatePatternParser] es el \textit{Parser} concreto del patrón Estado. Extiende \textit{PatternParser}.
			
			\item[StatePatternWritter] es el \textit{Writter} concreto del patrón Estado. Extiende \textit{PatternWritter}. Implementa el patrón \textit{Singleton}.
			
		\end{description}
		
		Estas clases y sus relaciones pueden observarse en el diagrama de la figura \ref{fig:it1_state_analyzer_class_diagram}. Aquellos componentes que van a ser extendidos o implementados en cada iteración para sus correspondientes patrones se han destacado en color.
		
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=\textwidth]{AnalyzerMainClasses.png}
			\centering
			\caption{Diagrama de clases del módulo de recogida de información}
			\label{fig:it1_state_analyzer_class_diagram}
		\end{figure}
		
		
		Tras recopilar la información de los patrones, estos pasan una verificación.
		
		En el caso del patrón Estado se verifica:
			
		\begin{itemize}
			
			\item
				Todas las transiciones se han definido sobre acciones (métodos públicos de la clase \textit{State}).
				
			\item
				Todas las transiciones transitan a uno de los estados marcados.
				
			\item
				Existe estado inicial.
			
			\item
				No existen estados no alcanzables. En una primera pasada se mira si hay estados a los que no transita ninguna transición. En una segunda pasada, se comprueba que se puede llegar a todos los estados desde el inicial con alguna secuencia de acciones.
			
		\end{itemize}
		
		No se verifica:
		
		\begin{itemize}
			
			\item
				Los constructores y parámetros, pues en caso de ser incorrectos, el propio Java lanza una excepción suficientemente explicativa.
			
			\item
				En caso de haber estados finales, no se comprueba explícitamente que existe una secuencia de transiciones desde el estado inicial a ese estado pues ya esta implícito al comprobar que no haya estados no alcanzables.
				
			\item
				Que el autómata se termine en un estado final, pues ese es el problema de la parada que es irresoluble.
			
			
		\end{itemize}
		
		A continuación se procede a generar la representación intermedia para cada patrón. La clase \textit{PatternWritter} proporciona la interfaz general para este proceso, siendo los \textit{PatternWritters} concretos (\textit{StatePatternWritter} en este caso) los encargados de recorrer el objeto \textit{StatePattern} y escribir el XML correspondiente.
	
	
	\subsection{Diseño del módulo de generación de código}

		La generación de código tiene dos etapas: lectura de la representación intermedia para generar una representación interna y escritura de las pruebas correspondientes usando la información de la estructura interna.
		
		La etapa de lectura genera una representación intermedia completa, en la cual también se hace explícito el conocimiento implícito por omisión, como es que si no está definido un ``builder'', se usa un constructor vacío.
		
		La forma de trabajar se ha generalizado y estandarizado mediante las siguientes clases e interfaces:
		
		\begin{description}
			
			\item [Pattern]
				Clase casi idéntica (pero independiente) a la definida para el primer módulo y de igual manera será extendida por la clase general que represente un patrón concreto. De forma análoga al módulo de análisis en el que las implementaciones de esta clase conocen su \textit{PatternParser} y \textit{PatternWritter} correspondientes, en este módulo las implementaciones de esta clase conocen su \textit{PatternBuilder} (con un método estático) y su lista de \textit{PatternTest} asociados.
			
			\item [PatternTest]
				Clase abstracta con un atributo \textit{Pattern} que se le pasa al constructor y deberá coincidir con el patrón asociado a cada implementación que se le dé. Tiene un método abstracto al que llamar el cual devuelve un \textit{String} con el código completo de la clase con las pruebas que le corresponde construir sobre el patrón.
			
			\item [PatternBuilder]
				interfaz que se implementa para cada patrón soportado y contiene un método ``\texttt{+getPatternFromXML(rootElement: Elemen):Pattern}'' cuya implementación deberá coger un elemento XML, que será la raíz del árbol de una implementación de un patrón, y generar el objeto \textit{Pattern} correspondiente.
			
			\item [Builder]
				es la clase encargada de coger la definición en XML de los patrones identificados por el primer módulo, y devolver una lista de objetos \textit{Pattern}. Para cada sub-árbol del XML, identifica qué clase de patrón contiene e invoca al \textit{PatternBuilder} correspondiente.
			
			\item[TestMaker] 
				clase principal de control de flujo. Ejecutable tanto importándola como librería externa, como desde línea de comandos.
			
		\end{description}
		
		Estas clases y sus relaciones pueden observarse en el diagrama \ref{fig:it1_state_test_maker_class_diagram}. De nuevo aquellos componentes que van a ser extendidos o implementados en cada iteración para sus correspondientes patrones se han coloreado.
		
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=\textwidth]{MakerMainClasses.png}
			\centering
			\caption{Diagrama de clases del módulo de generación de código}
			\label{fig:it1_state_test_maker_class_diagram}
		\end{figure}
		
		La parte correspondiente del patrón Estado serían pues las clases:
		
		\begin{description}
			
			\item [StatePattern]
				clase principal de una estructura encargada de representar internamente la información contenida en el XML leído. Hereda de \textit{Pattern}. Puesto que la información es la misma, este conjunto de clases es muy similar al del primer módulo, con diferencias como un método auxiliar que genera las sentencias con las dependencias necesarias para usar las clases del patrón a probar.
			
			\item [StatePatternBuilder]
				clase encargada de transformar una definición XML en un objeto \textit{StatePattern}. Hereda de \textit{PatternBuilder}.
			
			\item [StatePatternTestsPFE1]
				implementación de \textit{PatternTest} que escribe las pruebas referentes a \textit{PFE-1: transiciones}.
				
			\item [StatePatternTestsPFE2]
				implementación de \textit{PatternTest} que escribe las pruebas referentes a \textit{PFE-2: secuencias de transiciones que deben llevar la máquina de estados a un estado final}.
				
			\item [StatePatternTestsPNFE1]
				implementación de \textit{PatternTest} que escribe las pruebas referentes a \textit{PNFE-1: invariante frente al orden de las acciones para llegar de un estado a otro}.
			
		\end{description}
		
		Además, se hace necesario tener en cuenta los paquetes que haya que importar para ponerlos al principio del fichero resultante. Para ello se dividió la responsabilidad de saber que \texttt{imports} eran necesarios entre la implementación de la clase Pattern, y cada implementación de PatternTest, siendo la primera la encargada de proporcionar un \emph{string} con los \texttt{imports} de sus propias clases, y la segunda la encargada de saber qué \texttt{imports} adicionales se han de incluir en la prueba.
		
		Se ha partido del supuesto que el XML de entrada, al ser proporcionado por el primer módulo, es correcto y no se han preparado mensajes de error al leerlo ni se han realizado validaciones espaciales. Aun así, se ha preparado para que dé un error genérico en caso de que encuentre un error de formato como que no se encuentre un tag obligatorio, aparezca más de una vez un tag único o se detecte algún tag desconocido.
		
		\subsubsection{Diseño de PFE-1 - Transiciones}

			Esta prueba ha decidido hacerse de forma atómica, con un test por transición, comprobando todas las acciones posibles desde todos los estados, siendo el estado origen igual al estado destino para aquellas acciones sin transición definida.
			
			En la figura \ref{fig:it1_PFE-1_code_example} puede verse un ejemplo siguiendo el código de las figuras \ref{fig:it1_code_example_1} y \ref{fig:it1_code_example_2}.
			
			\begin{figure}
				\footnotesize
			
				\begin{verbatim} 
				
				@Test
				public void test001TransitionState1Action1State2 () 
				    throws Exception {
				
				    StateHeader initialState = new ConcreteState1 ();
				    StateHeader resultState = new ConcreteState2 ();
				    Context context = new StateContext (8080, "pruebas");
				    
				    context.setState1Header (initialState);
				    initialState.action1 (context, true, "transicion");
				    
				    assertEquals (resultState, context.getState1Header ());			
				}
				
				\end{verbatim} 
				
				\caption{Ejemplo de código de PFE-1}
				\label{fig:it1_PFE-1_code_example}
				
			\end{figure}
			
			
		\subsubsection{Diseño de PFE-2 - Camino}
		
			Al no haberse encontrado una forma aceptable para definir la secuencia de acciones, se decidió diseñar un código de pruebas lo más sencillo posible con huecos que deberán ser completados por el usuario.
			
			Para ello, se decidió dotar a cada transición de un identificador y hacer que el usuario solo tenga que indicar la secuencia de identificadores que quiere usar. Para dar a conocer dichos identificadores al usuario, se mostrará un texto comentado al principio de la función a rellenar.
			
			Al usuario se le pedirá que, si quiere que se realice la prueba, introduzca los identificadores en una lista por orden, ejecutándose luego esa lista en otra función que devolverá si ha llegado o no a un estado final.
			
			La idea es que el usuario repita el código del @Test  tantas veces como quiera con diferentes secuencias.
			
			Un ejemplo de este algoritmo ya completado puede encontrarse en las Figuras \ref{fig:it1_PFE_2_code_example1} y \ref{fig:it1_PFE_2_code_example2}.
			
			La prueba, antes de ser modificada por el usuario, finaliza dando un error al lanzar una excepción \texttt{UnsupportedOperationException} con el mensaje \textit{``The user must finish this test. This exception must be removed after that.''} para indicar que no está terminado y que deberá ser eliminado por el usuario una vez añada las transiciones deseadas.
			
			\begin{figure}
				\footnotesize	
				
				\begin{verbatim} 
				
				@Test
				public void testTransitionSecuenceToFinalState01 () 
				    throws Exception {
				    
				    List<int> transitionOrder = new ArrayList<int> ();
				    
				    /*
				    *    Identifiers of each defined transition for each action
				    *         set in order as in the example:
				    *              transitionOrder.add(0);
				    * action1 
				    *    1 - (context, true, "transicion")
				    *    2 - (context, false, "transicion")
				    *
				    * action2
				    *    3 - (context)
				    */
				    
				    // insert using: transitionOrder.add(identifier);
				    
				    transitionOrder.add(1);
				    transitionOrder.add(3);
				    transitionOrder.add(2);
				    transitionOrder.add(1);
				    transitionOrder.add(3);
				    				
				    assertTrue (executeActionSecuence (transitonOrder));		
				}
				
			
				\end{verbatim} 
				
				\caption{Ejemplo de código de PFE-2 parte 1}
				\label{fig:it1_PFE_2_code_example1}
				
			\end{figure}
			
			\begin{figure}
				\footnotesize	
				
				\begin{verbatim} 
				
				private boolean executeActionSecuence (List<int> transitonOrder){
				
				    StateContext context = new State1Context (8080, "pruebas");
				    
				    // If the context doesn't begin in the initial state
				    if (!context.getState().equals(new StateConcrete1 ()))
				        return false;
				    
				    // Execute the transitions in the defined order
				    for (int i: transitonOrder) {
				        switch (i) {
				            case 1:
				                context.getState().action1(context, true, "transicion");
				                break;
				            case 2:
				                context.getState().action1(context, false, "transicion");
				                break;
				            case 3:
				                context.getState().action2(context);
				                break;
				            default:
				                return false;
				        }
				    }
				    
				    // Conpare the final state obtained with the final states defined
				    StateHeader state = context.getState();
				    return (getFinalStateClassNames().contains(state.getClass()));
				
				}
				
				// Function that return a list with an instance of each final state
				private List<StateHeader> getFinalStateClassNames()
				{
				    ...
				}
				
				\end{verbatim} 
				
				\caption{Ejemplo de código de PFE-2 parte 2}
				\label{fig:it1_PFE_2_code_example2}
				
			\end{figure}
		
		\subsubsection{Diseño de PNFE-1 - Acceso concurrente}
		
			Para esta prueba, se realiza una lista que contiene una variación con repetición de las n acciones cogiendo 2n acciones. Éstas se ejecutarán todas en secuencia de forma no determinista varias veces. En caso de estar definido el patrón como independiente del orden de ejecución, se busca que todas las secuencias terminen en el mismo estado. En caso de estar definido como dependiente del orden, se busca que al menos una termine en un estado diferente al resto. 
			
			Esta prueba supone un problema casuístico en cualquier caso por introducir no determinismo (aleatoriedad). En caso de que todas las secuencias fueran iguales (altamente improbable pero no imposible) esta prueba sería inútil. Para resolverlo, se ha decidido que la secuencia de acciones se seleccione al ejecutar la prueba, de forma que al ejecutar dos o tres veces la prueba, la probabilidad de que salgan las mismas secuencias dentro de cada ejecución es despreciable.
			
			La aproximación para ejecutar las distintas transiciones es equivalente a la de PFE-2: se les da un identificador a las posibles transiciones de un estado y se decide un conjunto de identificadores a ejecutar, como se observa en las figuras \ref{fig:it1_PNFE_1_code_example1} y \ref{fig:it1_PNFE_1_code_example2}.
	
	
			\begin{figure}
				\footnotesize	
				
				\begin{verbatim} 
				
				public void test () {
				
				    List<List<int>> transitionsList = new ArrayList<List<int>> ();
				
				    List<int> transitionCombination = new ArrayList<int> ();
				    List<int> transitionCombinationTmp = new ArrayList<int> ();
				    List<int> permutedTransitions = new ArrayList<int> ();
				
				    int transitionsNumber = transitions.size();
				    Random random = new Random ();
				
				    // Get a random combination of actions
				    for (int i = 0; i < permutationSize; i++) {		
				        int k = random.nextInt(transitionsNumber) + 1;
				        transitionsCombination.add (k);
				    }
				
				    // permute the random combination permutation times and 
				    // add ir to transitionsList
				    for (int i = 0; i < permutations; i++) {
				        transitionCombinationTmp = transitionCombination.clone();
				        permutedTransitions = new ArrayList<int> ();
				        for (int j = 0; j < permutationSize; j++) {
				            int k = random.nextInt(transitionCombinationTmp.size()) + 1;
				            permutedTransitions.add (transitionCombinationTmp.get(k));
				            transitionCombinationTmp.remove(k);
				        }
				        transitionsList.add(permutedTransitions);
				    }
				
				    // Execute the transition permutations
				    ConcreteState execution, executionBefore;
				    boolean hasDiferent = false;
				    executionBefore = executeTransitionList (transitionsList.get(0)));
				    for (int i = 1; i < permutations; i++) {
				        execution = executeTransitionList (transitionsList.get(i)));
				        // Compare results
				        hasDiferent = hasDiferent || 
				            (execution.getClass() == executionBefore.getClass ());
				        executionBefore = execution;
				    }
				
				    // Is not order dependent and has diferent
				    assertFalse (hasDiferent);

				}
				
				
				\end{verbatim} 
				
				\caption{Ejemplo de código de PNFE-1 parte 1}
				\label{fig:it1_PNFE_1_code_example1}
				
			\end{figure}
	
	
			\begin{figure}
				\footnotesize	
				
				\begin{verbatim} 
				
				private ConcreteState executeActionSecuence (List<int> transitonOrder){
				
				    StateContext context = new State1Context (8080, "pruebas");
				
				    // If the context doesn't begin in the initial state
				    if (!context.getState().equals(new StateConcrete1 ()))
				        return null;
				
				    // Execute the transitions in the defined order
				    for (int i: transitonOrder) {
				        switch (i) {
				            case 1:
				                context.getState().action1(context, true, "transicion");
				                break;
				            case 2:
				                context.getState().action1(context, false, "transicion");
				                break;
				            case 3:
				                context.getState().action2(context);
				                break;
				            default:
				                return false;
				        }
				    }
				
				    return context.getState();
				}
				
				\end{verbatim} 
				
				\caption{Ejemplo de código de PNFE-1 parte 2}
				\label{fig:it1_PNFE_1_code_example2}
				
			\end{figure}
